討論留守定撤退是冇意義

任何事情都有分手段同目的。留守中大/ 理大/ 城大等陣地亦不例外。

要唔要留守中大，是一個手段，幾日前點解要實行死守中大既手段，係因為要達到防止大學被攻陷，抗爭士氣大降，抗爭據點消失的目的。

同樣地，今日討論撤離/ 留守，都係一樣，大家要問既唔是「應唔應該」撤/留。而係應該問，我撤/ 留是要達到一個咩目的。如果真係將呢場當成戰爭打，你的目的只有兩方面：
1. 阻止敵方達到佢想要的目的
2. 達到我想要的目的

今日如果我打算留，是為左進行進一步進攻，咁大家就唔應該是吹雞呢度要人果度要魔法。而是應該睇對家部署，佢地究竟是要實攻，咁就要重兵防守，或是佯攻牽制你地既人手，咁要靈活安排人手。呢種方式是令對方做唔到佢想做既野。更甚者，是係對方未出招前，你主動出擊，例如堵路/ 文宣/ 武鬥/ 偽報/ 謠言等等，對敵方造成有效傷害，達成對我方有利的效果。

如果今日係打算撤，而提出要撤既一方，並無更有效的方案，又或者只係訴諸一d一箱情願既希冀，例如「釋出善意」/ 「民意逆轉」等等，咁就要仔細衡量得失了。又或者是健康考量，咁就是健康會對戰略戰響大，定係撤退對戰略影響大。更甚者，有種人乜目的都講唔出，純粹叫撤撤撤既，咁就要更小心，佢地講呢樣野的動機了。

最後，雖然好難聽，但而家政府已經是用戰爭慨念，用對敵人的手段對付平民，所以如果是要玩民個遊戲，首先要明白遊戲已經唔同左，如果你仲打算用社運方式打戰爭遊戲，或者齋守住某一個點，而唔打算對對方造成有效傷害，期望個天會令對方屈服既話，咁就唔駛玩落去了。